\subsection{Instalación en Windows}

Para poder instalar R en Windows, lo primero que debemos hacer es
descargar el programa de la página oficial. 

\url{http://www.laqee.unal.edu.co/CRAN/bin/windows/base/}

Después de descargar el programa damos doble click en el icono del 
programa donde nos saldrá un menú el cual nos permitirá escoger el idioma
de la instalación de R.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura1.PNG}
    \captionof{figure}{Ventana inicial de instalación: Selección del
    idioma de instalación}
    \label{figura1}
\end{center}

Inmediatamente seleccionado el idioma, se generará otra ventana que le
indicará que proceso va a iniciar, en éste caso la instalación de R.
Basta con darle siguiente para ver que más opciones se pueden configurar
pala tal fin.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura2.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura2}
\end{center}

Ahora lo que se presenta es como el archivo README en el cual encontrará
información a cerca de licencias y derechos de autores del programa.
Léala (casi nadie lo hace) y después de estar seguro continúe con la
instalación con el botón siguiente.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura3.PNG}
    \captionof{figure}{Ventana de instalación: Información de 
    licencias y derechos}
    \label{figura3}
\end{center}

Ahora se seleccionará el directorio en el cual se instalará R. Por
defecto el instalador sugiere uno, el cual usted puede modificar 
manualmente. Después de asegurarse donde lo instalará de click en el
botón siguiente.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura4.PNG}
    \captionof{figure}{Ventana inicial de instalación: Selección 
    directorio de instalación}
    \label{figura4}
\end{center}

Ahora el proceso de instalación le pide que seleccione componentes a
instalar, los cuales puede agregar o no en el cuadro de vista.
Es curioso que para Windows de la de escoger la arquitectura. Si su
ordenador es de 32 bits instale los componentes para 32 bits, de lo
contrario (64 bits) instale los componentes para 64 bits. Si su ordenador
es de 64 bits puede seleccionar los dos como está indicado en la imagen
pero supondría que se trata de un gasto innecesario de memoria.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura5.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura5}
\end{center}

La siguiente ventana le permite a acceder a más configuraciones, pero
siendo la primera vez que se instala éste programa, la inexperiencia
nos podría hacer que agreguemos cosas innecesarias o por el contrario
no se instalen módulos que podrían facilitar la vida, así que sugiero
no usar las opciones de configuración como se ve en la imagen.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura6.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura6}
\end{center}

En la siguiente imagen está la posibilidad de crear los accesos directos
del programa en el menú de inicio a lo cual le daremos click en siguiente
para aceptar tal creación.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura7.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura2}
\end{center}

Las siguientes opciones permiten crear un icono en el escritorio el cual
no es necesario, pero eso depende de su comodidad. Seleccione las que
usted crea convenientes y de click en el botón siguiente.

\begin{center} %Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura8.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura8}
\end{center}

Ha empezado el proceso de instalación. La barra le indicará en que
estado se encuentra la instalación del programa.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura9.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura9}
\end{center}

Ésta última ventana le indica que el proceso de instalación ha concluido
exitosamente. De click en el botón de finalizar.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura10.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura10}
\end{center}

Aquí le presento el programa ejecutándose.

\begin{center} % Ambiente ’figure’
    % imagen sin escalar
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/windows/Captura11.PNG}
    \captionof{figure}{Segunda ventana de instalación}
    \label{figura11}
\end{center}
